\chapter{ВЫБОР МАТЕМАТИЧЕСКОЙ МОДЕЛИ АВТОМОБИЛЯ} \label{chapt2}

\section{Задача моделирования}

Автомобиль представляет собой сложную механическую систему с нелинейными звеньями. Существует множество моделей \cite{odinamikenapov,zanos,fourcycle,koleb} , применяемых для расчета различных характеристик автомобиля. Целесообразность использования модели зависит от конкретных условий решаемой задачи.

Большинство реальных процессов описывается нелинейными уравнениями, то же характерно и для процессов, происходищих внутри автомобиля.
Например, в [fourcycle,teoravto,falcone] рассматриваются математические модели автомобиля и шин, учитывающие боковой и продольный крен автомобиля, сложную струкуру подвески, структуру дорожного полотна и другие факторы. Такие модели предназначены для наиболее реалистичной имитации поведения автомобиля, также они могут использоваться для проверки адекватности других моделей.
Сложные математические модели требуют высоких вычислительных затрат, в большинстве случаев, они не применимы в задачах реального времени.

В настоящей работе, модель автомобиля выбирается для прогнозирующего расчета поведения автомобиля. Алгоритм прогнозирования подразумевает интегрирование модели, для которой наперед задан сигнал управления. Так как такое прогнозирование применяется в реальном времени, то модель должна обеспечивать максимальную скорость расчета.
С другой стороны модель автомобиля должна обеспечивать качественный прогноз поведения автомобиля с минимальной погрешностью по рассматриваемым критериям управления. Таким образом, при выборе модели следует выявить основные особенности поведения автомобиля, которые она должна учитывать, а остальные составляющие предельно упростить.

В настоящей задаче автомобиль совершает маневр перестроения, поэтому больший акцент делается на положении автомобиля в пространстве, его линейных и осевых скоростях. В настоящее время существуют готовые решения проблемы \cite{maeder}, однако они используют линеаризованные модели и матричные вычисления для минимизации временных затрат. В таких случаях линеаризованная модель обычно привязаня к внешним условиям. Одной из посылок для проведения данного исследования является проверка возможности использования нелинейных моделей при прогнозировании в реальном времени поведения транспортного средства.

Использование нелинейной модели для управления с прогнозированием (NLMPC) позволяет увеличить границы устойчивости управляемой системы, проверить ее вычислительную сложность, а также использовать одну и ту же модель для расчета управления при различных маневрах.

\section{Основные характеристики автомобиля и принятые упрощения}
В задаче автомобиль следует по прямолинейному, горизонтальному, абсолютно твердому участку двухполосной дороги. Автомобили и прочие препятствия на дороге отсутствуют. Коэффициент сопротивления соответствует сухому асфальтированному дорожному полотну. Ширина полосы составляет 3 метра. Это означает, что при перестроении центр масс автомобиля должен сместиться на расстояние $S=3$ м по поперечной оси.

Легковой автомобиль в процессе выполения маневра движется по траектории малой кривизны (не более $\kappa_{max}=0{,}005$ 1/м), что позволяет пренебречь возникающими боковым наклоном автомобиля и, как следствие, различиями между характеристиками сцепления правых и левых колес одной оси с дорогой. Корпус и колеса автомобиля будем считать абсолютно жесткими. Таким образом, движение автомобиля является плоским.

Указанные выше режимы движения характерны, прежде всего, для неэкстремальных условий вождения \cite{zanos}. К ним относятся движения без проскальзывания колес относительно дороги, движения с невысокой путевой скоростью и малым углом поворота управляемых колес.

%--------------------------------------------------
\section{Велосипедная модель автомобиля}

В ряде статей \cite{zanos,borrelli}, посвященных математическому и численному моделированию движения автомобилей, часто применяется велосипедная модель автомобиля. Данная модель используется при описании движений с малыми боковыми наклонами в случаях, когда можно пренебречь различиями между характеристиками сцепления правых и левых колес одной оси с дорогой. В рамках этой модели пара передних колес заменяется эквивалентным передним колесом, а пара задних --- эквивалентным задним. Управление направлением движения осуществляется через отклонение плоскости вращения переднего (управляемого) колеса, ось вращения заднего колеса фиксирована в корпусе.

Рассматриваемая велосипедная модель описывает плоское движение твёрдого тела \cite{wiki} в двух системах координат: неподвижной относительно дороги ($X_0 O Y_0$) и подвижной ($X C Y$), привязанной к автомобилю.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.6\linewidth]{bicycle2}}
\caption{Велосипедная модель автомобиля}
\end{figure}

На рисунке силу $F_f$ и $F_r$ направленны перпендикулярно к плоскости вращения колес. Точка С --- центр масс автомобиля, $\psi_0$ --- угол между осями $CX$ и $0X_0$. Угол $\delta$ --- угол поворота управляемого колеса велосипедной модели, $\alpha_f$ и $\alpha_r$ --- углы между направлениями скоростей $V_f$ и $V_r$ и плоскостями вращения соответствующих колес.

Система уравнений, основанная на Втором законе Ньютона применительно к плоскопараллельному движению, в данном случае имеет вид:

\[
\left\{
\begin{aligned}
&m \dot{V_x} = -F_f \sin \delta + m V_y r;\\
&m \dot{V_y} = F_r + F_f \cos \delta - m V_x r;\\
&I_z \dot{r} = -b F_r + a F_f \cos \delta;\\
&\dot{\psi_0} = r;\\
&\dot{x_0} = V_x \cos \psi_0 - V_y \sin \psi_0;\\
&\dot{y_0} = V_x \sin \psi_0 + V_y \cos \psi_0;
\end{aligned}
\right.
\]

Первые два уравнения описывают плоское движение центра масс автомобиля, третье --- вращательное. Последние два уравнения предназначены для приведения координат точки С из к неподвижной системе ($X_0 O Y_0$).

В работе \cite{zanos} оценивается область применения велосипедной модели, дается ее численное сравнение с четырехколесной моделью автомобиля. Четырехколесная модель учитывает силы, приложенные к каждому колесу, что позволяет учитывать крен корпуса аппарата и, соответственно, различия в силах сцепления левых и правых колес.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{4cycle}}
\caption{Схема четырехколесной модели автомобиля)}
\end{figure}

Четырехколесная модель более точная и ее применение целесообразно при выполнении маневров с высокой кривизной траектории. На рисунке ниже показано сравнение четырехколесной и велосипедной моделей в виде последовательных положений продольной оси симметрии автомобиля на плоскости ($X_0 O Y_0$), приведенное в \cite{zanos}.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.6\linewidth]{2and4}}
\caption{Последовательные положения продольной оси переднеприводного автомобиля при разгоне на сухой асфальтовой дороге с малым углом поворота передних колес. $L1_j = 150$ Hм, $\delta = 0{,}05$, $V_x(0) = 20$ м/с (для велосипедной модели $L1 = 300$ Hм)}
\end{figure}

Таким образом, при небольших углах крена перераспределение нагрузки между колесами одной оси является незначительным в рассматриваемых условиях и велосипедная модель показывает приемлемые результаты.

Для вычисления пройденного пути добавим в систему уравнение:
\[
z_0 =\sqrt{V_x^2 + V_y^2};
\]

В качестве исполнительного механизма для рулевого управления используются существующие или специальные электропривода или гидропривода. В первом приближении модель исполнительного механизма описывается апериодическим звеном.
Постоянная времени $\tau$ равна 8 мс.

\[
\tau \cdot \dot{\delta}+\delta = u/K_{SR} 
\]

Здесь $u$ --- угол поворота рулевого колеса, $K_{SR}$ --- отношение угла поворота рулевого колеса к углу поворота переднего колеса велосипедной модели автомобиля.

%-----------------------------------------------------------
\section{Модели шины}

За исключением аэродинамических и гравитационных сил, все силы, влияющие на автомобиль производятся шинами. Силы, возникающие в шинах, являются основным внешним воздействием и, по причине высокой нелинейности их поведения, вызывают наибольшие изменение в свойствах управляемости автомобиля на всей протяженности маневра. Следовательно, важно использовать реалистичную нелинейную модель шины, особенно в случае исследования больших входных сигналов управления, близкими к пределу способности маневрирования транспортного средства. В таких ситуациях, боковое и продольное движения транспортного средства сильно связаны через силы шины, а увеличение значения продольного скольжения может происходить одновременно с увеличением угла скольжения.

Использование динамической модели шин, по сравнению со статической, позволяет избежать вычислительных трудностей при низких скоростях движения \cite{deur}. Однако в данной статье сложные модели шин не рассматриваются из-за малых углов поворота управляемого колеса и высокого коэффициента трения скольжения.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.6\linewidth]{tire1}}
\caption{Модель колеса автомобиля}
\end{figure}

Многие существующие модели шин являются, преимущественно, полуэмпирическими по своей природе, их уравнения определяются из аналитических соображений, но по-прежнему параметрически зависят от измерений самих шин. Эти модели варьируются от чрезвычайно простых, использующих для вычисления поперечных сил лишь угол скольжения, до относительно сложных алгоритмов, использующих для моделирования распределение массы и другие параметры.

Предполагается, что во время движения, параметры дорожного полотна остаются постоянными, однако для оценки адаптивности полученного алгоритма управления в главе 4 коэффициенты трения будут варьироваться.

В рассматриваемой работе используется полуэмпирическая модель, являющаяся аппроксимацией реальных данных, полученных опытным путем \cite{borrelli}. Эта модель имеет участки линейной зависимости и насыщения, что позволяет учесть нелинейную зависимость силы трения от угла между плоскостью вращения колеса и направлением движения автомобиля. 

\[
\left\{
\begin{aligned}
&\alpha_f=-\arctg((V_y+a \cdot r)/V_x)+\delta \\
&\alpha_r=-\arctg((V_y-b \cdot r)/V_x) \\
&F_f=A_f \sin ( B \cdot \arctg ( C \cdot \alpha_f )) \\
&F_r=A_r \sin ( B \cdot \arctg ( C \cdot \alpha_r ))
\end{aligned}
\right.
\]
Значения параметров $A, B, C$ определяются подбором. Наличие функции арктангенса обеспечивает насыщение при больших углах $\alpha$.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{F_alfa}}
\caption{Зависимости сил трения от угла между вектором скорости и плоскостью вращения колес}
\end{figure}

\section{Линеаризация модели}

Очевидно, что для упрощения вычислений целесообразнее использовать линейную модель автомобиля, как, например, в работе \cite{maeder}.

Задача исследования заключалась в использовании нелинейной модели для достижения высокой точности прогнозирования. Однако, рассмотрение линейной модели и сравнение ее с нелинейной (в данном случае велосипедной) необходимо для оценки выигрыша в точности и сравнения временных затрат.

Рассмотрим систему, используемую для расчета сил трения, вызываемых шинами. В силу малости $(V_y+ar)/V_x$ и $(V_y-br)/V_x$ можно считать, что процесс протекает в линейной зоне, поэтому, отбросив функцию арктангенса получаем:

\[
\left\{
\begin{aligned}
&\alpha_f=C_f \cdot (-(V_y+a \cdot r)/V_x)+\delta) \\
&\alpha_r=C_r \cdot (-(V_y-b \cdot r)/V_x) \\
\end{aligned}
\right.
\]

Добавим полученные уравнения в исходную модель и выразим производные переменных состояния.

\[
\left\{
\begin{aligned}
&\dot{V_x} = -\frac{F_f \sin \delta}{m} + V_y r;\\
&\dot{V_y} = \frac{F_r+F_f \cos \delta}{m} - V_x r;\\
&\dot{r} = \frac{-b F_r + a F_f \cos \delta}{I_z};\\
&\dot{\psi_0} = r;\\
&\dot{x_0} = V_x \cos \psi_0 - V_y \sin \psi_0;\\
&\dot{y_0} = V_x \sin \psi_0 + V_y \cos \psi_0;\\
&\dot{\delta} = \frac{u/K_{SR}-\delta}{\tau};
\end{aligned}
\right.
\]

Таким образом, получено выражение в форме Коши $\dot{X}=f(X,u)$, где вектор состояния 
$X=(V_x, V_y, r, \psi_0, x_0, y_0, \delta)$.
Взяв частные производные уравнений полученной системы по компонентам вектора состояния и по управлению $u$, получаем:

\[
A=
\begin{pmatrix}
\frac{df_1}{dX_1} & \cdots & \frac{df_1}{dX_n} \\
\hdotsfor{3} \\
\frac{df_n}{dX_1} & \cdots & \frac{df_n}{dX_n} \\
\end{pmatrix}
\]

\[
B=
\begin{pmatrix}
\frac{df_1}{du} \\
\vdots\\
\frac{df_n}{du} \\
\end{pmatrix}
\]

В окрестности рабочей точки $X_0$ справедливо следующее выражение \cite{wiki}.
\[
\dot{(X-X_0)}=A(X-X_0)+Bu
\]

Сравним полученную линеаризованную модель с велосипедной при одинаковом сигнале управления.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{testMatrix}}
\caption{Сравнение велосипедной модели с нелинейной характеристикой шин и линеаризованной модели при трапециедальном законе управления}
\end{figure}

Из рисунка видно, что выведенная линеаризованная модель обладает значительной погрешностью даже на столь плавном маневре. Таки образом, использование линейной модели в данном случае может привести к значительной неточности прогноза и, как следствие, высоким колебаниям управляющего сигнала или даже к невозможности выполнить маневр с заданной точностью.

%------------------------------------------------

\section{Выводы}
В данной главе рассмотрены основные математические модели автомобилей, используемые в прикладных задачах.

В ходе анализа были выявлены критерии выбора математической модели автомобиля в качестве прогнозирующей: точность модели и ее вычислительная сложность. Среди рассмотренных, велосипедная модель отличается простотой уравнений, интуитивностью и достаточной точностью. Она выбрана в качестве прогнозирующей, то есть на основе этой модели будет рассчитываться предсказание о поведении автомобиля при том или ином входном воздействии. Входным воздейсвтием в работе является угол поворота рулевого колеса.

Проанализированы статьи, рассматривающие различные модели шин, применяемые в подобных задачах, выявлены границы их применимости. Выбрана полу-эмпирическая модель шины, обладающая характеристикой, похожей на реальную.

Проведено сравнение выбранной модели автомобиля с линеаризованной. На основании проведенного численного эксперимента можно сделать вывод об актуальности исследования нелинейных моделей для повышения точности прогноза и, соответственно, выполнения маневра.

\clearpage